---
title:  «Андрей Первозванный»
layout: post
next: /public/korabli/arktika
previous: /public/korabli/amur
---

 «Андрей Первозванный»  
Броненосный линкор «Андрей Первозванный» был заложен в Санкт-Петербурге 28 апреля 1905 года. Спуск корабля на воду состоялся 7 октября 1906 года, но в строй он вступил лишь в мае 1912 года. Характеристики: водоизмещение 17 400 т; длина 140 м, ширина 24,5 м, осадка 8,2 м, скорость хода 18 узлов, дальность плавания 2100 миль. Вооружение: четыре 305-мм, четырнадцать 203-мм, двенадцать 120-мм, четыре 75-мм и восемь 47-мм орудий, три 457-мм торпедных аппарата. Экипаж 956 человек.  
  
![](/assets/img/andre_pervzv.gif)  
  
«Андрей Первозванный» принимал участие в первой мировой войне. 7 ноября 1917 года вошел в состав Балтийского флота, 21 апреля 1921 года в состав Морских сил Балтийского моря. В апреле 1918 года вместе с эскадрой Балтийского флота совершил переход из Гельсингфорса в Кронштадт. Во время гражданской войны линкор оборонял подступы к Петрограду. 18 августа 1919 года во время атаки Кронштадта английскими торпедными катерами «Андрей Первозванный» получил попадание торпедой и был отправлен на ремонт, однако так и не был восстановлен.   
15 декабря 1923 года «Андрей Первозванный» был сдан на металлолом, а 8 февраля 1924 года исключен из списков судов Морских сил Балтийского моря. Некоторые исправные механизмы корабля были демонтированы с целью их дальнейшего использования. Так, 203-мм башни установили на форты «Краснофлотский» и «Первомайский», а некоторые приборы – на мониторы Амурской флотилии.  
   
 